\FIPI{2016}{4}{18}
Найдите все значения $a$, при каждом из которых система уравнений
\begin{equation*}
  \begin{cases}
    x^2 - 8x + y^2 + 4y + 15 = 4\left|2x - y - 10\right|\\
    x + 2y = a
  \end{cases}
\end{equation*}
имеет более двух решений.
\begin{solution}
Будем решать задачу графическим способом. Построим геометрической
место точек, заданное первым уравнением. Для этого раскроем
модуль. Если \inlinemath{2x - y - 10 \geq 0}, или, что
эквивалентно, \inlinemath{y \leq 2x - 10}, то уравнение приобретает
следующий вид:

\begin{align*}
  x^2 - 8x + y^2 + 4y + 15 &= 4\left(2x - y - 10\right)\\
  (x-8)^2 + (y + 4)^2 &= 5^2
\end{align*}
что является уравнением окружности с центров в точке
\inlinemath{(8, -4)} и радиусом $5$.
Если же \inlinemath{y \geq 2x - 10}, то уравнение преобразовывается
так:
\begin{align*}
  x^2 - 8x + y^2 + 4y + 15 &= -4\left(2x - y - 10\right)\\
  x^2 + y^2 &= 5^2
\end{align*}
что представляет собой уравнение окружности с центром в начале
координат и радиусом $5$.
Для каждого фиксированного $a$ второе уравнение системы задает прямую
вида \inlinemath{y = \frac{a - x}{2}}.  Найдем значения параметра $a$,
при которых эта прямая является касательной для окружностей. Для
первой окружности это означает, что уравнение
\inlinemath{        (x - 8)^2 +  (\frac{a-x}{2} + 4)^2 = 25}
имеет единственное решение относительно $x$.
\begin{align*}
        x^2 - 16x + 64 + \frac{(a - x)^2}{4} + 4(a - x) + 16 &= 25\\
        5x^2 - 2x(a + 40) + a^2 + 16a + 220 &= 0\\
        \frac D4 = (a + 40)^2 - 5a^2 - 1100 - 80a &= 0;\quad
        a = \pm5\sqrt 5
\end{align*}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\linewidth}

\begin{tikzpicture}[scale=0.20]
    \draw [->,thick] (-6, 0) -- (14, 0) node[right]{$x$};
    \draw [->,thick] (0, -10) -- (0, 6) node[above]{$y$};
    \draw [help lines, step=1] (-6, -10) grid (14, 6);
    \draw [thin, dotted] (1, -8) -- (7, 4)
          node[above right]{$\scriptstyle\mathbf{y = 2x-10}$};
    \draw [domain=0:306] plot({5 * cos(\x)}, {5 * sin(\x)});
    \draw [domain=-180:125]  plot({8 + 5 * cos(\x)}, {-4 + 5 * sin(\x)});
    \def\mkline(#1/#2)[#3][#4]{%
        \draw [dashed, domain=-5.5:13.5, #4] plot({\x}, {(#1 - \x)/2})
              node[thick]{$\scriptstyle\mathbf{a = #2}$}}
    \mkline(5/5)[left][];
    \mkline(-5/-5)[left][];
    \mkline(5 * sqrt(5)/5\sqrt 5)[][domain=0:12];
    \mkline((- 5 * sqrt(5))/-5\sqrt 5)[][domain=-4:8];
    \def\point(#1,#2)[#3]#4{%
       \draw [fill] (#1, #2) circle [radius = 0.15];
       \node [above left, #3] at (#1, #2) {\tiny#4};
    }
    \point(5,0)[below]{$(5,0)$}
    \point(3,-4)[right]{$(3, -4)$}
    \point(8, -4)[below]{$(8, -4)$}
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Записывая аналогоичное условие для второй окружности, также получаем
$a =\pm5\sqrt5$.

Отметим, что окружности пересекаются в точках с координатами $(5, 0)$
и $(3, -4)$. Через эти точки проходит прямая вида \inlinemath{y
= \frac{a - x}{2}} при $a = \pm5$. Построим на графике эти четыре
прямые, соостветствующие значениям параметра \inlinemath{a
= \pm5\sqrt5, \pm5}.

\smallskip
\Answer{} \inlinemath{a \in (-5\sqrt 5; -5] \cup [5; 5\sqrt 5)}


\end{solution}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

